% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Problème
% @Titre Sécurité routière
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={1,2}]
  La distance $d$ de freinage d'un véhicule dépend de sa vitesse et de l'état de la route.
	
On peut la calculer à l'aide de la formule suivante :\\
\hspace*{2cm}$d = k \times  V^2$\\
avec 	$d$ : distance de freinage en m \: $V$ : vitesse du véhicule en m/s\\
							$k$ : coefficient dépendant de l'état de la route\\
							$\left\{\begin{array}{l c l}
k &=& 0,14 \:\:\text{sur route mouillée}\\
k &=& 0,08 \:\:\text{sur route sèche.}
\end{array}\right.$


\begin{enumerate}
  \item Exprimer $V$ en fonction de $d$ et de $k$.
  \item Quelle est la vitesse d'un véhicule (en km/h)  dont la distance de freinage sur route mouillée est égale à $15$~m ? Arrondir à l'unité.




\end{enumerate}


\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item On exprime \(V\) en fonction de \(d\) et de \(k\).
  \[
  \begin{aligned}
    d &= k \times V^2 \\
    V^2 &= \frac{d}{k} \\
    V &= \sqrt{\frac{d}{k}}.
  \end{aligned}
  \]

  \item On a :
  \[
  \begin{aligned}
    d &= 15 \text{ m}, \quad k = 0{,}14 \text{ (sur route mouillée)} \\
    V &= \sqrt{\frac{d}{k}} \\
    V &= \sqrt{\frac{15}{0{,}14}} \\
    V &\approx \sqrt{107{,}14} \\
    V &\approx 10{,}35 \text{ m/s}.
  \end{aligned}
  \]

  Pour convertir \(V\) de m/s en km/h :
  \[
  \begin{aligned}
    V_{\text{km/h}} &= V \times 3{,}6 \\
    V_{\text{km/h}} &\approx 10{,}35 \times 3{,}6 \\
    V_{\text{km/h}} &\approx 37{,}26.
  \end{aligned}
  \]

  Donc, la vitesse du véhicule est environ :
   $\boxed{37 \text{ km/h}}$
\end{enumerate}

\end{Solution}
\begin{Indice}
	
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
  \item $V=\sqrt{\dfrac{d}{k}}$.
  \item $V\simeq 37$ km/h
\end{enumerate}
\end{Reponse}